\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[left=3.00cm, right=2.00cm, bottom=2.00cm, top=3.00cm]{geometry}
\usepackage{tabto}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage[indonesian]{babel}
\usepackage[pdfauthor={\@author},bookmarksnumbered,pdfborder={0 0 0}]{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[square, numbers]{natbib} % Kutipan artikel
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{subcaption}

\setlength{\parskip}{0.5ex}
\setlength{\parindent}{8mm}

\titlespacing{\section}{0ex}{3ex}{1.5ex}
\titlespacing{\subsection}{0ex}{3ex}{0mm}
\titlespacing{\subsubsection}{0ex}{3ex}{0mm}

\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\titleformat*{\section}{\normalsize\bfseries}
\titleformat*{\subsection}{\normalsize\bfseries}

% babel way of changing names...
\addto{\captionsindonesian}{\renewcommand{\refname}{ DAFTAR PUSTAKA }} 

\makeatletter
\renewcommand{\bibsection}{%
	\section {\refname%
	  \@mkboth{\MakeUppercase{\refname}}{\MakeUppercase{\refname}}%
	 }
}
\makeatother

\title{Proposal Pra Tugas Akhir}

\begin{document}

\begin{flushleft}
	\textbf{Departemen Teknik Komputer - FTEIC}\\
	\textbf{Institut Teknologi Sepuluh Nopember}\\
\end{flushleft}
\begin{center}
	\underline{\textbf{EC184701 - PRA TUGAS AKHIR – 2 SKS}}
\end{center}
\begin{flushleft}
	Nama Mahasiswa \tab : Aufa Nabil Amiri\\
	Nomor Pokok \tab : 07211740000029 \\
	Semester \tab : Ganjil 2019/2020\\
	Dosen Pembimbing \tab : 1. Reza Fuad Rachmadi, S.T., M.T.\\
	\tab \hspace{1mm} 2. Prof. Dr. Ir. Mauridhi Hery Purnomo, M.Eng.\\
	Judul Tugas Akhir \tab : \textbf{Deteksi Berita Palsu Otomatis Berbahasa \\ \tab \hspace{1mm} Indonesia Menggunakan BERT }\\
	Uraian Tugas Akhir \tab :\\
\end{flushleft}

Berita palsu atau yang biasa disebut hoaks adalah suatu yang hal yang sering melanda Indonesia. Dengan adanya sosial media, suatu berita palsu dapat memiliki tingkat penyebaran yang sangat luas ditambah dengan tingkat kecenderungan masyarakat Indonesia untuk menyebarkan berita palsu, suatu metode pendeteksi berita palsu harus ada. Penelitian ini memanfaatkan algoritma BERT yang digunakan untuk mendeteksi apakah suatu berita adalah berita hoaks atau tidak secara otomatis. Dari suatu teks yang mentah, akan dilakukan tokenisasi sebelum akhirnya dimasukkan ke dalam algoritma BERT. Selanjutnya, keluaran dari BERT akan dijadikan sebagai inputan dari algoritma klasifikasi \textit{Linear Regression}. Barulah pada saat ini, kita bisa mendapatkan klasifikasi apakah suatu teks itu berupa berita hoaks atau tidak. Tujuan dari penelitian ini adalah untuk membuat sebuah model yang dapat digunakan untuk melakukan klasifikasi suatu teks apakah termasuk ke dalam berita hoaks atau tidak.

\vspace{5mm}

\begin{flushleft}
	\begin{minipage}[H]{0.49\textwidth}
		\begin{flushleft}
			Dosen Pembimbing I \\
			\vspace{2cm}
			\underline{Reza Fuad Rachmadi, S.T., M.T.} \\
			NIP. 19850403201212100
		\end{flushleft}
	\end{minipage}
	%
	\begin{minipage}[h]{0.5\textwidth}
		\begin{flushleft}
			Dosen Pembimbing II \\
			\vspace{2cm}
			\underline{Prof. Dr. Ir. Mauridhi Hery Purnomo, M.Eng.} \\
			NIP. 195809161986011001
		\end{flushleft}
	\end{minipage}
\end{flushleft}

\vspace{5mm}

\begin{center}
	\begin{minipage}[H]{0.5\textwidth}
		\begin{flushleft}
			Mengetahui,\\ 
			Departemen Teknik Komputer FTEIC - ITS \\
			Kepala,\\
			\vspace{2cm}
			\underline{Dr.Supeno Mardi Susiki Nugroho ST., M.T.} \\
			NIP. 197003131995121001
		\end{flushleft}
	\end{minipage}
	
\end{center}


\newpage

\begin{center}
	\textbf{ Deteksi Berita Palsu Otomatis Berbahasa Indonesia Menggunakan BERT }
\end{center}

\section{PENDAHULUAN}

Hoaks atau berita palsu adalah sebuah cara atau usaha yang berusaha untuk menipu orang sehingga mempercayai sesuatu yang salah menjadi benar dan seringnya tidak masuk akal \cite{berita_bohong}. Efek hoaks sendiri ada banyak, seperti kerugian dalam bentuk reputasi, harta benda, sampai ancaman pembunuhan.

Berdasarkan data yang diperoleh dari Kementrian Komunikasi dan Informatika total jumlah berita palsu yang ditemukan pada tahun Agustus 2018 sampai dengan Maret 2020 berjumlah 5156. Pada tahun 2020 sendiri, dari bulan Januari sampai Maret sudah terdapat 959 berita palsu yang ditemukan \cite{kominfoStatHoax}. Dari sumber yang sama, pada bulan Juni 2020 terdapat puluhan berita palsu baru yang ditemukan dan dianggap hoaks dan hal ini terjadi setiap hari \cite{kominfoJuni2020}.

Hoaks juga memiliki tingkat penyebaran yang cepat dipengaruhi oleh tingginya penggunaan sosial media. Menurut survey yang dilakukan oleh Khan dan Idris, lebih dari 50\% masyarakat Indonesia memiliki kecenderungan untuk melakukan share suatu tautan berita tanpa melakukan verifikasi terlebih dahulu\cite{khan}.

Selain itu, berdasarkan survey yang dilakukan oleh Kunto yang melibatkan 480 responden di kota Jawa Barat, ditemukan bahwa hampir sekitar 30\% masyarakat Jawa Barat memiliki kecenderungan menengah sampai tinggi untuk menyebarkan berita palsu \cite{kuntoUmur}. Dari sampel kota Jawa Barat tersebut, dapat disimpulkan bahwa masyarakat Indonesia memiliki kecenderungan tinggi untuk menyebarkan berita palsu.

Di sisi lain, di Indonesia sendiri belum ada solusi yang dapat diandalkan untuk mendeteksi berita hoaks selain secara manual \cite{hoax_manual}. Selain cara manual ini memerlukan sumber daya manusia yang banyak, juga ditakutkan akan terjadinya bias sehingga ada berita hoaks yang lolos.

Akhir - akhir ini, implementasi \textit{deep learning} semakin berkembang luas dan telah diuji coba diberbagai bidang. Pada penelitian ini, \textit{deep learning} akan digunakan untuk mendeteksi berita palsu berbahasa Indonesia secara otomatis.


Berdasarkan data yang telah dipaparkan di latar belakang, dapat dirumuskan beberapa rumusan masalah sebagai berikut:

\begin{enumerate}[itemsep=-0.2em]
	\item Cara pendeteksi berita palsu berbahasa Indonesia yang masih menggunakan cara manual.
	      
	\item Masih belum ada model pendeteksi berita palsu berbahasa Indonesia berbasis \textit{deep learning} terkhusus BERT dengan akurasi tinggi.
	      
\end{enumerate}

Sudah terdapat beberapa penelitian sebelumnya dengan topik yang kurang lebih sama dengan topik penelitian kami, yaitu pendeteksi berita hoaks berbahasa Indonesia secara otomatis. Namun, jumlah riset tersebut masih sedikit. Berikut adalah beberapa contoh riset - riset tersebut.


\begin{enumerate}[itemsep=-0.2em]
	
	\item Classification of Fake News by Fine-Tuning Deep Bidirectional Transformers based Language Model (Aggarway et al.) \cite{bert_news_classi}
	      
	      Penelitian ini membandingkan antara BERT, XGBoost dan LSTM dalam melakukan klasifikasi berita palsu berbahasa Inggris. PeDengan memanfaatkan pembelajaran mesin, komputer dapat melakukan klasifikasi sehingga dapat menentukan apakah suatu berita itu palsu atau tidak. Berangkat dari hal tersebut, sebuah pendeteksi berita palsu berbahasa Indonesia dapat dibuat dengan akurasi yang cukup tinggi.
	      
	      ngan LSTM. 
	      
	\item Fake News Detection using Bi-directional LSTM-Recurrent Neural Network (Bahad et al.) \cite{bahad_lstm}
	      
	      Dalam penelitian tersebut, Bahad et al. mencoba membandingkan antara CNN, RNN, \textit{Unidirectional} LSTM RNN dan \textit{Bidirectional} LSTM RNN untuk mendeteksi berita palsu. Dalam penelitian tersebut didapatkan bahwa dalam mendeteksi berita palsu, akurasi tertinggi didapat pada saat menggunakan \textit{bidirectional} LSTM RNN dengan akurasi sebesar 0.98\%.
	      
	\item Hoax Detection System on Indonesian News Sites Based on Text Classification Using SVM and SGD (Prasetijo et al.) \cite{prasetijo}
	      
	      Penelitian ini menggunakan sumber data berita berbahasa Indonesia dengan menggunakan algoritma SVM ditambah dengan menggunakan kernel SGD. Selain menggunakan algoritma SVM, Prasetijo et al. juga membandingkan antara SVM saja tanpa menggunakan kernel tambahan, dengan SVM yang ditambah SGD. Dapat disimpulkan bahwa pada saat menggunakan SVM ditambah dengan SGD, didappat akurasi yang lebih tinggi apabila dibandingkan dengan SVM saja dengan selisih sebesar 4 - 20\%.
	      
	\item Eksperimen Naive Bayes pada Deteksi Berita Hoax Berbahasa Indonesia (Rahutomo et al.) \cite{rahutomo}
	      
	      Algoritma yang digunakan dalam penelitian ini menggunakan Naive Bayes dan sudah menggunakan sumber berita dari sumber berbahasa Indonesia. Dalam penelitian ini didapatkan hasil akurasi sebesar 80\%.
	      
\end{enumerate}

Namun, dalam penelitian - penelitian yang sudah pernah dilakukan tersebut, masih terdapat ruang untuk melakukan perbaikan. Diantaranya seperti kekurangan dari RNN adalah ketidakmampuannya untuk melakukan komputasi secara parallel karena bentuknya yang berupa sekuensial. Sehingga, RNN memerlukan kebutuhan komputasi dan memori yang lebih tinggi sejalan dengan semakin panjangnya teks. Selain itu, dalam RNN terdapat kemungkinan terjadinya \textit{vanishing-gradient} problem dimana \textit{weight} yang digunakan untuk melakukan klasifikasi semakin kecil dan akhirnya tidak memiliki efek terhadap keluaran.

Di lain pihak, salah satu kelemahan dari Naive Bayes adalah kenaifannya untuk menganggap seluruh fitur bersiat independen dan tidak akan mempengaruhi nilai keluaran. Di sisi lain, data yang akan diklasifikasi memiliki yaitu teks akan memiliki kesinambungan antara satu sama lain, sehingga algoritma Naive Bayes menjadi kurang cocok untuk mengklasifikasi teks. 

Ditambah lagi, sejauh ini belum ada model klasifikasi berita palsu berbahasa Indonesia dengan menggunakan \textit{Deep Learning}, sehingga belum dapat diambil kesimpulan manakah algoritma berbasis \textit{deep learning} yang lebih baik untuk melakukan klasifikasi pendeteksi berita palsu.


Tujuan dari penelitian ini adalah pengembangan pendeteksi berita palsu berbahasa Indonesia dengan menggunakan BERT yang diharapkan dapat membantu meningkatkan tingkat efisiensi dan akurasi pendeteksi berita palsu berbahasa Indonesia.

\section{TINJAUAN PUSTAKA}

\subsection{Berita Palsu}

Berita palsu atau biasa dikenal dengan berita hoaks adalah sebuah informasi yang sesungguhnya tidak benar, tetapi dibuat seolah - olah benar adanya \cite{berita_bohong}. Di Indonesia sendiri, hoaks menjadi sebuah masalah tersendiri, hal ini karena masih banyak masyarakat yang langsung mempercayai apapun yang mereka temui di internet tanpa melakukan cek fakta terlebih dahulu.

Ada banyak sekali efek dari berita palsu ini, mulai dari hilangnya reputasi sampai nyawa yang terancam. Salah satu contoh kasus yang cukup parah adalah kerusuhan yang terjadi di Papua, dimana kerusuhan tersebut disebabkan karena adanya hoaks soal ucapan rasialis dari seorang guru SMP kepada muridnya \cite{efek_hoax}. 

\subsection{BERT}

BERT merupakan singkatan dari \textit{\textbf{B}idirectional \textbf{E}ncode \textbf{R}epresentations from \textbf{T}ransformers}, adalah sebuah model bahasa yang sudah di-\textit{pretrained} dengan menggunakan pendekatan \textit{fine-tuning}. BERT merupakan hasil penggabungan antara \textit{bi-directionality} dan \textit{transformer encoder}. \cite{devlin2019bert}

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics{image/pendekatan bidirectional.png}
		\caption{pendekatan dua arah BERT \cite{devlin2019bert}}
		\label{fig: bidirectionalBert}
	\end{center}
\end{figure}

Masukan dari BERT dapat berupa teks mentah dengan sedikit melakukan \textit{preprocessing} sebelumnya. Awalnya, BERT akan melakukan \textit{word embedding}, yaitu suatu metode untuk mendapatkan token dari kata yang dimasukkan berdasar pada kamus. Karena proses ini pulalah, terdapat beberapa versi BERT yang khusus untuk bahasa tertentu dan ada juga versi BERT untuk beberapa bahasa sekaligus. Setelah melakukan \textit{word embedding}, BERT akan memasukkan token \texttt{[CLS]}. Token tersebut digunakan sebagai representasi keseluruhan teks dan dapat digunakan sebagai basis dari proses klasifikasi. Selanjutnya, BERT akan membagi kalimat menggunakan token \texttt{[SEP]}. Dari token tersebut akan didapat \textit{segment embeddings} yang berfungsi untuk membedakan antara kalimat A dan kalimat B. \textit{Embedding} yang terakhir adalah berupa \textit{position embedding} yang digunakan untuk menunjukkan posisi kata dalam suatu kalimat. Gambar \ref{fig: bertToken} merupakan gambaran secara garis besar bagaimana BERT memahami suatu input.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\includegraphics[width= 0.8\linewidth]{image/bert.png}
		\caption{Token dalam BERT \cite{devlin2019bert}}
		\label{fig: bertToken}
	\end{center}
\end{figure}

Keluaran dari BERT adalah berupa token - token yang merepresentasikan kalimat tersebut. Nantinya, token - token tersebut dapat digunakan sebagai masukan dari algoritma lain seperti misalnya CNN (pendekatan \textit{fine-tuning}) maupun menggunakan isi token \texttt{[CLS]} sebagai masukan algoritma klasifikasi seperti \textit{Logistic Regression}.

Keuntungan dari penggunaan BERT adalah apabila dibandingkan dengan \textit{word2vec} yang juga sama - sama merubah kata - kata menjadi vektor atau token adalah, BERT tidak hanya merubah kata - kata tersebut menjadi token saja, namun juga melakukan relasi dan konteks \textit{learning} sehingga token dapat lebih menunjukkan konteks dari kalimat. Sebagai contoh, dalam kalimat "hadiah untuk ibuku sudah dikemas" dan kalimat "acara tersebut dikemas dengan rapi". Kata - kata "dikemas" disini memiliki 2 arti yang berbeda, yang pertama adalah berarti dibungkus, sedangkan yang kedua adalah ditampilkan. Apabila kita menggunakan \textit{word2vec} biasa, kata - kata "dikemas" akan memiliki token yang sama, sedangkan apabila menggunakan BERT, kata tersebut akan memiliki token yang berbeda. \cite{coenen2019visualizing}

Di Indonesia sendiri sudah terdapat sebuah model BERT yang khusus untuk bahasa Indonesia bernama IndoBERT dengan 12 \textit{layer} dan dilatih menggunakan 31,923 kata dalam bahasa Indonesia \cite{koto2020indolem}. Hal ini kurang lebih sama dengan ukuran BERT-\textit{Base} yang juga memiliki 12 \textit{layer} dan 30,000 kata dalam bahasa Inggris \cite{devlin2019bert}.

\section{METODOLOGI}

\subsection{Material dan Bahan}

Penelitian ini akan menggunakan dataset dari penelitian sebelumnya yang terdapat di tautan \url{https://data.mendeley.com/datasets/p3hfgr5j3m/1} ditambah dengan dataset buatan kami sendiri dengan memanfaatkan teknologi \textit{web crawling}.

\subsection{Metodologi Penelitian}

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\includegraphics[width= 0.8\linewidth]{image/Metodologi.png}
		\caption{Garis besar metodologi penelitian}
		\label{fig: metodologi_overview}
	\end{center}
\end{figure}

Seperti yang bisa dilihat pada gambar \ref{fig: metodologi_overview}, secara garis besar, metode yang dilakukan dalam penelitian ini dapat dilakukan dalam 3 tahap. Yang pertama adalah tahap \textit{preprocessing} untuk menyiapkan data agar selanjutnya dapat diproses oleh algoritma. Selanjutnya, adalah tahap \textit{training} dimana data akan diproses oleh BERT agar dapat dibuat modelnya. Terakhir, adalah tahap validasi dimana hasil prediksi akan diuji berapa persen akurasinya.

\subsubsection{Preprocessing}

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\includegraphics[width= 0.8\linewidth]{image/preprocess.png}
		\caption{Metode Preprocessing}
		\label{fig: metodologi_preprocessing}
	\end{center}
\end{figure}

Pada proses ini, data akan disiapkan terlebih dahulu agar dapat diproses oleh BERT. Proses penyiapan data meliputi menghilangkan titik dan koma, dan merubah huruf kapital yang ada menjadi huruf kecil seluruhnya. Dan karena BERT memiliki maksimal kata - kata yang dapat diproses dalam sekali waktu sejumlah 512 kata atau token, maka harus dilakukan penyingkatan teks, yaitu dengan mengambil 128 kata pertama yang muncul dan diikuti dengan 382 kata terakhir yang muncul \cite{sun2019fine}. Langkah terakhir adalah menambahkan token \texttt{[CLS]} di awal kalimat. Untuk lebih jelasnya, bisa melihat pada Gambar \ref{fig: metodologi_preprocessing}.

\subsubsection{Training}

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\includegraphics[width= 0.8\linewidth]{image/training.png}
		\caption{Metode Training}
		\label{fig: metodologi_training}
	\end{center}
\end{figure}

Pada tahap ini, teks yang sudah melewati proses \textit{preprocessing} akan dilakukan proses Tokenizer. Tokenizer adalah proses untuk merubah kata - kata dalam teks menjadi token sesuai dengan \textit{word embedding} yang sudah ada pada \textit{pretrained} BERT. Barulah pada saat itu, BERT dapat melakukan \textit{training} berdasarkan data dari \textit{dataset}.

Keluaran dari BERT akan diambil isi token \texttt{[CLS]}-nya dan dimasukkan kedalam algoritma klasifikasi, seperti \textit{Linear Regression}. \textit{Linear Regression} digunakan sebagai algoritma klasifikasi yang cukup mudah namun memiliki tingkat akurasi yang cukup. Gambar \ref{fig: metodologi_training} dapat digunakan sebagai penjelas.

\subsubsection{Validasi}

Dari model yang sudah dibentuk pada saat proses \textit{training}, akan dilakukan pengujian terhadap data yang sama sekali baru dan tidak digunakan selama proses \textit{trainig}. Hal ini untuk menghindari bias yang mungkin terjadi apabila model diuji pada data yang sama yang digunakan pada saat proses \textit{trainig}. Proses inilah yang disebut dengan proses validasi.

Berdasarkan dari data akurasi yang didapat dari proses validasi, maka dapat diambil keputusan apakah masih diperlukan optimisasi dan melakukan \textit{training} lagi, atau akurasi yang didapat sudah dianggap cukup baik.

\section{HASIL YANG DIHARAPKAN}

\subsection{Hasil yang Diharapkan}

Hasil yang diharapkan dalam penelitian ini adalah terciptalah sebuah model hasil \textit{fine-tuning} BERT yang dapat digunakan untuk mendeteksi berita palsu berbahasa Indonesia dengan menggunakan model tersebut. Selain itu, diharapkan dapat menyimpan tautan - tautan hasil prediksi sebagai bahan rujukan dan agar dapat dihindari oleh masyarakat.

\subsection{Hasil Pendahuluan}

Sudah dilakukan percobaan dan pengujian awal dengan menggunakan dataset dari tautan \url{https://data.mendeley.com/datasets/p3hfgr5j3m/1}. Dataset tersebut berjumlah 650 data dengan pembagian data berupa 372 data adalah berita yang valid, dan 228 data adalah berita hoaks. Dalam pengujian awal ini, BERT yang digunakan adalah IndoBERT yang dibuat oleh IndoLEM \cite{koto2020indolem} ditambah melakukan \textit{fine-tuning} dengan menambah \textit{layer dropout} dan \textit{layer Linear Regression} sebagai algoritma klasifikasi. Metode tersebut berhasil mendapatkan tingkat akurasi sebesar 70 - 80\% dengan \textit{recall} 70-80\%

\section{RENCANA KERJA}

\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{|c|p{3.5cm}|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\multirow{2}{*}{No.} & \multirow{2}{*}{Kegiatan}                                                                             & \multicolumn{16}{|c|}{Minggu}                                                                    \\
		\cline{3-18}         &                                                                                                       & 1                             & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 & 16 \\
		\hline
		1                    & Studi literatur
		                     & \cellcolor{gray}                                                                                      & \cellcolor{gray}
		                     & \cellcolor{gray}                                                                                      & \cellcolor{gray}
		                     &                                                                                                       &                               &   &   &   &   &   &   &   &   &    &                             \\
		\hline
		2                    & Mengumpulkan berita untuk dijadikan \textit{dataset}                                                  &                               &   &   & 
		                     & \cellcolor{gray}                                                                                      & \cellcolor{gray}
		                     &                                                                                                       &                               &   &   &   &   &   &   &   &                                      \\
		\hline
		3                    & Melakukan data \textit{labelling} terhadap berita yang sudah dikumpulkan dengan \textit{web crawling} &                               &   &   &   &   & 
		                     & \cellcolor{gray}                                                                                      & \cellcolor{gray}
		                     &                                                                                                       &                               &   &   &   &   &   &                                              \\
		\hline
		4                    & Melakukan \textit{training}  algoritma dengan menggunakan \textit{dataset} yang sudah dibuat          &                               &   &   &   &   &   &   & 
		                     & \cellcolor{gray}                                                                                      & \cellcolor{gray}
		                     & \cellcolor{gray}                                                                                      & \cellcolor{gray}
		                     &                                                                                                       &                               &   &                                                              \\
		\hline
		5                    & \textit{Testing} model                                                                                &                               &   &   &   &   &   &   &   &   &    &    & 
		                     & \cellcolor{gray}                                                                                      & \cellcolor{gray}
		                     &                                                                                                       &                                                                                                  \\
		\hline
		6                    & Validasi data dan uji coba model secara keseluruhan                                                   &                               &   &   &   &   &   &   &   &   &    &    &    &    & 
		                     & \cellcolor{gray}                                                                                      & \cellcolor{gray}                                                                                 \\
		\hline
		7                    & Dokumentasi dan pembuatan laporan  
		                     & \cellcolor{gray}                                                                                      & \cellcolor{gray}
		                     & \cellcolor{gray}                                                                                      & \cellcolor{gray}
		                     & \cellcolor{gray}                                                                                      & \cellcolor{gray}
		                     & \cellcolor{gray}                                                                                      & \cellcolor{gray}
		                     & \cellcolor{gray}                                                                                      & \cellcolor{gray}
		                     & \cellcolor{gray}                                                                                      & \cellcolor{gray}
		                     & \cellcolor{gray}                                                                                      & \cellcolor{gray}
		                     & \cellcolor{gray}                                                                                      & \cellcolor{gray}                                                                                 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{pustaka.bib}

\end{document}